@inproceedings{Thomas-Gravier-Sebillot:JEP-TALN:2024,
    author = "Thomas, Hugo and Gravier, Guillaume and S\'ebillot, Pascale",
    title = "Recherche de relation \`a partir d'un seul exemple fond\'ee sur un mod\`ele N-way K-shot : une histoire de distracteurs",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "157-168",
    note = "",
    abstract = "La recherche de relation \`a partir d'un exemple consiste \`a trouver dans un corpus toutes les occurrences d'un type de relation liant deux entit\'es dans une phrase, nomm\'e type cible et caract\'eris\'e \`a l'aide d'un seul exemple. Nous empruntons le sc\'enario d'entra{\^\i}nement et \'evaluation N-way K-shot \`a la t\^ache de classification de relations rares qui pr\'edit le type de relation liant deux entit\'es \`a partir de peu d'exemples d'entra{\^\i}nement, et l'adaptons \`a la recherche de relation avec un exemple. Lors de l'\'evaluation, un mod\`ele entra{\^\i}n\'e pour la classification de relations en N-way K-shot est utilis\'e, dans lequel K vaut un pour le type cible, une des N classes (du N-way) repr\'esente le type cible, et les N-1 classes restantes sont des distracteurs mod\'elisant la classe de rejet. Les r\'esultats sur FewRel et TACREV d\'emontrent l'efficacit\'e de notre approche malgr\'e la difficult\'e de la t\^ache. L'\'etude de l'\'evolution des performances en fonction du nombre de distracteurs et des strat\'egies de leur choix met en avant une bonne configuration globale, \`a savoir un nombre \'elev\'e de distracteurs \`a une distance interm\'ediaire du type de relation cible dans l'espace latent appris par le mod\`ele. Le diagnostic a posteriori de notre m\'ethode r\'ev\`ele l'existence de configurations optimales pour chaque type cible que nos analyses actuelles \'echouent \`a caract\'eriser, ouvrant la voie \`a de futurs travaux.",
    keywords = "extraction de relations,apprentissage frugal,apprentissage N-way K-shot",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/6200.pdf"
}
